### 追捕教宗亚历山大三世（13）

The Fourth Italian Campaign 第四次意大利战役

与此同时，2月份，贝阿特丽丝在法恩扎附近的莫迪利亚纳城堡（属于吉多-盖拉（Guido Guerra）伯爵）生下了她与巴巴罗萨的第三个儿子康拉德，在他们的长子去世后，他被改名为腓特烈（即腓特烈六世（Frederick VI））。皇后分娩造成的延误可能是导致进军缓慢的一个因素。

从费拉拉绕路后，军队又回到了艾米利亚大道；巴巴罗萨从伊莫拉（Imola）、法恩扎（Faenza）和福尔利（Forli）勒索了大量的钱财。3月4日，当皇帝停留在伊莫拉时，凡尔登主教赫尔曼（Bishop Hermann of Verden）任命（ordained）布赫的克里斯蒂安（Christian of Buch）为牧师，拉文纳的吉多（Guido of Ravenna）和雷根斯堡的埃伯哈德（Eberhard of Regensburg）为执事。第二天，布拉格的丹尼尔和其他主教将克里斯蒂安祝圣为大主教。皇帝在伊莫拉分兵，以确保意大利的东海岸和西海岸不会受西西里人和希腊人的攻击。他派雷纳德、克里斯蒂安和新任宫相海因斯贝格的菲利普带领1500名布拉班特佣兵从托斯卡纳前往罗马协助帕斯卡尔三世并筹集资金。克里斯蒂安从热那亚，雷纳德从比萨出发，由后者领头。比萨的执政官曾宣誓要参与对阿普利亚、西西里及卡拉布里亚的进攻，并任命一位将由帕斯卡尔三世在复活节星期天授职的教士来取代他们之前亲亚历山大三世的大主教。两位大主教带领的部队收集了大量的战利品，并让帝国控制了意大利中部。巴巴罗萨本人向亚得里亚海进发，迫使伊莫拉以东的拉文纳臣服。到了4月23日，巴巴罗萨抵达了里米尼的领地，即艾米利亚大道的东段终点。

当帝国军队以钳形向罗马包夹时，伦巴第地区酝酿已久的叛乱爆发了。关于伦巴第联盟的起源并不清楚，这毫无疑问是因为他们的阴谋很成功，留下的痕迹很少。按照博索的说法，以克雷莫纳为首的伦巴第城市，还有皮亚琴察、布雷西亚、贝加莫和一些流亡的米兰人，在1165年底或1166年初便得出了一个结论，即保护他们自由的唯一途径便是与维罗纳结盟。其他城市对此感到欢欣鼓舞，却不敢违抗皇帝的命令。博索的报告解释了为什么巴巴罗萨1166年11月的时候不得不在不诶西亚和贝加莫的领地上打仗，以及为什么他在1185年还单独指出克雷莫纳的背叛行为。造成克雷莫纳不满的根本原因是，他们就像反对米兰当初的霸权行为一样反对帝国，并认为他们没有像帕维亚一样因其为皇帝所做过的努力而分得米兰的一部分领地作为回报。尽管如此，克雷莫纳人显然对他们的背叛意图有所隐瞒，因为在1167年初，巴巴罗萨还因为出于对克雷莫纳人的关怀（正如他在1185年所回忆的那样），同意自费带着克雷莫纳的骑士也一同前往罗马，而不是要求该城市支付雇佣兵的费用——也可能是他把这些骑士们作为潜在的人质，因为他早就疑心克雷莫纳的忠诚了？

到了1167年3月，克雷莫纳已经与贝加莫、布雷西亚和曼图亚宣誓结成了一个联盟，以保护他们的自由。帝国在米兰的执政官，迪茨伯爵亨利二世（Count Henry II of Diez）试图阻止分散的米兰人加入联盟，于3月23日向帕维亚派遣了100名人质，然后向该城市的各个居民索要500镑，并要求再增加300名人质。他威胁说，如果米兰人不听话，就摧毁他们的乡镇和定居点。4月27日，在一次公开的叛乱行动中，联盟在驱逐了帝国的执政官后护送流亡的米拉人回到了他们的城市；9月5日，被流放的亲亚历山大三世的大主教加尔丁（Archbishop Galdin）回到了他的教区。这个联盟甚至愿意帮助他们的宿敌米兰人进行重建，因为他们的宗旨是一个和平机构，设置了解决其成员之间争端的机制。经过5月12日至23日十天的围攻，在得到未来遭遇米兰任何侵略都将被援助的保证后，洛迪也加入了叛乱。皮亚琴察也于5月27日加入。支持帝国的主教们被逐出联盟成员的城市，由忠于亚历山大三世的教士们取代他们的位置。8月10日，盟军占领并摧毁了位于阿达河上的帝国要塞特雷佐（Trezzo），该要塞曾多次在双方之间易手，但最终因为巴巴罗萨未能向守军提供援助而沦陷。

奇怪的是，皇帝对这场叛乱所采取的的唯一应对措施似乎就是在1167年5月向帕维亚派遣了费尔登的赫尔曼（Hermann of Verden），而可能正是由于主教的努力，帕维亚在帝国军队失利后仍然忠于巴巴罗萨。考虑到巴巴罗萨之前就经历过意大利地区的政局动荡以及面对过这种不稳定的反对联盟，他可能已经预料到，在他占领罗马、俘虏亚历山大以及击败诺曼人后，联盟内部的固有矛盾很快便会重新出现，然后自己瓦解。然而，如果他未能实现自己的目标，那么他向北撤退的路线就可能被敌对的联盟所阻挡。这是他最大的战略误判。

4月27日，也就是流亡的米兰人回归的那一天，大主教雷纳德免除了锡耶纳（Siena）参加进军罗马的义务，以表彰这座位于托斯卡纳大区的城市为帝国做出的巨大贡献，因为他们在应缴纳的fodrum之外又额外支付了1300马克。在8艘比萨战舰的协助下，大主教于5月18日占领了罗马在第勒尼安海的港口奇维塔韦基亚（Civitavecchia）。罗马人此时正在进攻位于其东南的亲帝国的图斯库鲁姆(Tusculum)，当地领主莱诺（Raino）向皇帝求援。雷纳德带领一支由德意志人、伦巴第人、托斯卡纳人还有雇佣兵组成的部队，总共不到1000名骑士于5月27日抵达该城。第二天圣灵节星期天，一只规模比他大得多的罗马军队，据说由4万名骑士和步兵组成，包围了图斯库鲁姆。5月29日，当美因茨大主教克里斯蒂安带领一支500人的援兵（包括一些布拉班特佣兵）到达时，罗马人在克里斯蒂安的军队疲惫不堪正准备扎营时对他们进行了攻击。雷纳德利用他们的注意力被吸引的机会，从图斯库鲁姆冲下山，从后方进攻罗马人。经过艰苦的战斗，罗马人溃退了，而帝国的军队则追到了罗马城门口。据称，约有2000名罗马士兵勉强逃回，9000多人被杀（据洛迪匿名者记载，主要是被布拉班特佣兵所杀），另有9000人被俘。【四万打一千五被反杀，你们这是欧洲孙十万吗】死者中有两位枢机主教，而罗马亲教宗一派的贵族领导人奥多·弗兰吉帕尼（Oddo Frangipane）的儿子也被俘。博索称这是自公元前216年汉尼拔在坎尼击败罗马军队以来，罗马城所遭遇的最严重的的一次失败。【……】

罗马民众转而开始反对亚历山大。5月31日，教宗放弃了拉特兰宫，在斗兽场附近属于弗兰吉帕尼家族所有的一个堡垒里避难。雷纳德宣称，如果罗马人希望议和，就该交出亚历山大三世、他的枢机主教们还有奥多·弗兰吉帕尼。教宗通过分发西西里的威廉二世提供的财宝，设法在城内重新获得了一些支持，但他拒绝了国王提出的乘坐西西里提供的船只逃离的建议。也许亚历山大寄希望于伦巴第人的叛乱会迫使巴巴罗萨撤军。在6月和7月期间，雷纳德和克里斯蒂安在罗马的诸多敌对邻国协助下，得到了足够的人手来破坏城市周围的乡镇，但没有直接对罗马发起进攻。

此时，在5月的将近三个星期里，巴巴罗萨与雷根斯堡、布拉格还有费尔登的主教以及罗腾堡的腓特烈一起，一直在围攻里米尼南部亚得里亚海沿岸的安科纳，因为曼努埃尔一世已经通过金钱获得了他们的效忠，希腊军队进驻了这座城市。巴巴罗萨最初拒绝了安科纳向他朝贡并提供15名人质的提议。但在其得知两位大主教在图斯库鲁姆的胜利后，他急于结束围攻，并要求位于他营地里的比萨特使帮助他与安科纳进行议和。5月31日，安科纳投降，条件与他们最初的提议像是。当巴巴罗萨向罗马进军时，他命令比萨人和热那亚人带来他们所承诺提供的军队。他最终接受了比萨人的提议，即如果他愿意放弃接受热那亚提供的援军，比萨人便可以向他提供热那亚原本答应人数的两倍，因为比萨人不愿与他们的宿敌并肩作战。【还有这种好事？】 热那亚方面表示，自己出兵的条件是巴巴罗萨要说服比萨人释放之前扣押在他们手上的俘虏。巴巴罗萨没有理会他们的要求，因为他已经得到了比萨的支持。
